 \input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.
\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Calculs algébriques - Equations : entraînement 1 (corrigé)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}



\exods\\

 \begin{minipage}{12.5cm}
 {\bf 1. } Le développement de $(x+3)^2$ se fait à l'aide de l'égalité remarquable :
 \begin{center}
 $(a+b)^2=a^2+2ab+b^2$ avec $a=x$ et $b=3$.
\end{center}
 \end{minipage}
   \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Conseil}{
 Avant de développer, on identifie l'égalité remarquable que l'on va utiliser. }
\end{minipage}~\\[1em]

 \begin{eqnarray*}
 (x+3)^2&=&\underbrace{x^2}_{\text{carré de \emph{x}}}+\underbrace{2\times x\times3}_{\text{
\begin{minipage}{1.8cm}
\begin{center}
double produit de \emph{x} par 3
\end{center}
\end{minipage}
}}+\underbrace{3^2}_{\text{carré de 3}}\\
&=&x^2+6x+9
\end{eqnarray*}
               Réponse : {\bf c)} $x^2+6x+9$.\\[1em]



 \begin{minipage}{12.5cm}
  {\bf 2.} Le développement de $(1-2x)^2$ se fait à l'aide de l'égalité remarquable :
  \begin{center}
  $(a-b)^2=a^2-2ab+b^2$ avec $a=1$ et $b=2x$.
  \end{center}
 \end{minipage}
  \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Piège}{
$b=2x$ donc $b^2=(2x)^2$. Ne pas oublier les parenthèses !}
\end{minipage}~\\[1em]


 \begin{eqnarray*}
 (1-2x)^2&=&\underbrace{1^2}_{\text{carré de 1}}-\underbrace{2\times 1\times2x}_{\text{
\begin{minipage}{1.8cm}
\begin{center}
double produit de 1 par \emph{2x}
\end{center}
\end{minipage}
}}+\underbrace{(2x)^2}_{\text{carré de \emph{2x}}}\\
&=&1-4x+4x^2\\
&=&4x^2-4x+1
\end{eqnarray*}
               Réponse : {\bf a)} $4x^2-4x+1$.\\[1em]


 {\bf 3.} Le développement de $(5x+9)(5x-9)$ se fait avec l'égalité remarquable :
 \begin{center}
 $(a+b)(a-b)=a^2-b^2$ avec $a=5x$ et $b=9$.
\end{center}

  \begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
    (5x+9)(5x-9) &=& \underbrace{(5x)^2}_{\text{carré de 5\emph{x}}}-\underbrace{9^2}_{\text{carré de 9}} \\
     &=& 25x^2-81
  \end{eqnarray*}

   Réponse : {\bf a)} $25x^2-81$. \\



\begin{minipage}{12.5cm}
{\bf 4.} $9x^2-9$ est une différence de deux carrés. En effet, $9x^2=(3x)^2$ et $9=3^2$. \\On utilise l'égalité remarquable :
\begin{center}
$a^2-b^2=(a-b)(a+b)$ avec $a=3x$ et $b=3$.
\end{center}
\end{minipage}
  \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Remarque}{
Ici, il s'agit de factoriser l'expression proposée.}
\end{minipage}~\\[1em]

 \begin{eqnarray*}
9x^2-9&=&\underbrace{(3x)^2}_{\text{carré de 3\emph{x}}}-\underbrace{3^2}_{\text{
carré de 3}}\\
&=&(3x-3)(3x+3)\\
\end{eqnarray*}
               Réponse : {\bf c)} $(3x-3)(3x+3)$.\\[1em]



\begin{minipage}{12.5cm}
{\bf 5. } On développe $(5x-7)^2$ et les résultats proposés :\\
$\bullet$ $(5x-7)^2=(5x)^2-2\times5x\times7+7^2=25x^2-70x+49$. \\
$\bullet$ $(7-5x)^2=7^2-2\times7\times5x+(5x)^2=49-70x+25x^2$\\
$\bullet$ $(5x+7)^2=(5x)^2+2\times5x\times7+7^2=25x^2+70x+49$\\
$\bullet$ $(5x-7)(5x+7)=(5x)^2-7^2=25x^2-49$.
\end{minipage}
  \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Astuce du prof !}{
Deux nombres opposés ont le même carré. L'opposé de $5x-7$ est $7-5x$ et hop, on donne la réponse directement !}
\end{minipage}~\\[1em]

Réponse : {\bf a)} $(7-5x)^2$.\\[1em]


\begin{minipage}{12.5cm}
{\bf 6. } On développe les expressions proposées :\\
$\bullet$ $(3x-4)(3x+4)=(3x)^2-4^2=9x^2-16$\\
$\bullet$ $(3x+4)^2=(3x)^2+2\times3x\times4+4^2=9x^2+24x+16$
\end{minipage}
 \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{A savoir}{
Une expression de la forme $a^2+b^2$ ne se factorise pas (contrairement à une différence de deux carrés !)}
\end{minipage}~\\[1em]



Les deux réponses proposées sont incorrectes (les développements ne correspondent pas).\\
Réponse : {\bf c)} Ne se factorise pas.\\[1em]



\exods\\

{\bf  1. Faux.} Le développement de $(a-b)^2$ est $a^2-2ab+b^2$.\\[1em]


\begin{minipage}{12.5cm}
{\bf 2. Vrai.}  $a^2-2ab+b^2$ est le développement de $(a-b)^2$. On en déduit que quels que soient les nombres $a$ et $b$, $a^2-2ab+b^2$ est un nombre positif ou nul.
\end{minipage}
  \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{On rappelle}{
Le carré d'un nombre est un nombre positif ou nul.}
\end{minipage}~\\[1em]



{\bf 3. Vrai.} $x^2-9$ est une différence de deux carrés car $x^2-9=(x)^2-(3)^2$. On utilise donc l'égalité remarquable $a^2-b^2=(a-b)(a+b)$ pour factoriser avec $a=x$ et $b=3$.\\
On obtient $x^2-9=(x-3)(x+3)$.\\[1em]



\begin{minipage}{12.5cm}
{\bf 4. Faux.} On développe séparément les deux calculs en utilisant l'égalité remarquable $(a-b)(a+b)=a^2-b^2$ :\\
$\bullet$ $(2x+5)(2x-5)=(2x)^2-5^2=4x^2-25$.\\
$\bullet$ $(5+2x)(5-2x)=5^2-(2x)^2=25-4x^2$.\\
On ne trouve pas les même résultats.
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Remarque}{
$4x^2-25$ et $25-4x^2$ sont des nombres opposés.}
\end{minipage}~\\[1em]




{\bf 5. Faux}. On développe $\left(x+\dfrac{1}{2}\right)^2$ en utilisant l'égalité remarquable $(a+b)^2=a^2+2ab+b^2$ avec $a=x$ et $b=\dfrac{1}{2}$.\\
 \begin{minipage}{12.5cm}
 $\left(x+\dfrac{1}{2}\right)^2=x^2+2\times x\times\dfrac{1}{2}+\left(\dfrac{1}{2}\right)^2=x^2+x+\dfrac{1}{4}$.
 \end{minipage}
  \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Rappel ?}{
$2\times\dfrac{1}{2}=1$.}
\end{minipage}~\\[1em]

\newpage
{\bf 6. Faux.} .
On développe séparément les deux calculs en utilisant l'égalité remarquable $(a+b)^2=a^2+2ab+b^2$ :\\
\begin{minipage}{9cm}
$\bullet$ $(4+8x)^2=4^2+2\times4\times8x+(8x)^2=16+64x+64x^2$.\\
$\bullet$ $2(2+4x)^2=2(2^2+2\times2\times4x+(4x)^2)\\=2(4+16x+16x^2)=8+32x+32x^2$.\\
\end{minipage}
 \begin{minipage}{8cm}
\postitpp{8cm}{Astuce}{
$(4+8x)^2=(2(2+4x))^2=2^2(2+4x)^2=4(2+4x)^2$.}
\end{minipage}~\\[1em]
On ne trouve pas le même résultat.


~\\


{\bf 7. Vrai.}  .
On développe séparément les deux calculs en utilisant les égalités remarquables $(a-b)^2=a^2-2ab+b^2$ et $(a+b)^2=a^2+2ab+b^2$ :\\
\begin{minipage}{12.5cm}
$\bullet$ $(\underbrace{-x}_{a}-\underbrace{5}_{b})^2=(-x)^2-2\times(-x)\times5+5^2=x^2+10x+25$.\\
$\bullet$ $(x+5)^2=x^2+2\times x\times5+5^2=x^2+10x+25$.\\

On  trouve le même résultat.
\end{minipage}
 \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Astuce}{
Les nombres $(x+5)$ et $(-x-5)$ sont deux nombres opposés et on sait que deux nombres opposés ont le même carré.}
\end{minipage}~\\[1em]


\vspace{1cm}

\exods\\

{\bf 1.} Le côté mesure $2x+1$, donc l'aire est $(2x+1)^2$.\\
\begin{minipage}{10cm}
\begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
  (2x+1)^2&=&(2x)^2+2\times 2x\times1+1^2\\
  &=& 4x^2+4x+1
  \end{eqnarray*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Rappel ?}{
L'aire d'un carré de côté $c$ est $c^2$.}
\end{minipage}~\\[1em]



  L'aire, en fonction de $x$ est : $4x^2+4x+1$. \\[1em]


{\bf 2.} $ABC$ est rectangle en $A$. D'après le théorème de Pythagore, on a :\\
\begin{eqnarray*}
% \nonumber to remove numbering (before each equation)
  BC^2 &=& AB^2+AC^2 \\
   &=& (x+1)^2+(x+2)^2 \\
   &=& (x^2+2\times x\times1+1^2)+(x^2+2\times x\times2+2^2) \\
   &=&  x^2+2x+1+x^2+4x+4\\
   &=&2x^2+6x+5
\end{eqnarray*}













{\bf 3.} Si $ABC$ est rectangle en $A$, alors on a l'égalité :  $BC^2 = AB^2+AC^2$. \\
$\bullet$ $BC^2=5x^2+16x+31$.\\
$\bullet$ $AB^2+AC^2=(x+5)^2+(2x+2)^2$\\
$=(x^2+2\times x\times5+5^2)+((2x)^2+2\times2x\times2+2^2)$\\
$=x^2+10x+25+4x^2+8x+4=5x^2+18x+29$\\


\begin{minipage}{12cm}
$ABC$ est rectangle en $A$ si et seulement si $$5x^2+18x+29=5x^2+16x+31$$ On obtient  $2x=2$ soit $x=1$.\\
Il existe une valeur de $x$ pour laquelle $ABC$ est rectangle en $A$ : $x=1$.
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Petit truc}{
En rassemblant les termes en $x$ du même côté, on obtient une équation du premier degré.}
\end{minipage}~\\[1em]



{\bf 4. } En augmentant de 2 cm le côté du carré, il mesure alors $x+2$ cm. \\
 $(x+2)^2=x^2+2\times x\times 2+2^2=x^2+4x+4$. Son aire est donc  $x^2+4x+4$ cm$^2$.\\
L'aire du carré initial est $x^2$ cm$^2$. On en déduit que l'aire augmente de $4x+4$ cm$^2$ et non de $4x$ cm$^2$. L'élève a donc tort. \\[1em]


{\bf 5.} Soit $x$ le côté du carré initial. Son aire est $x^2$ m$^2$.\\
On augmente son côté de 1 m, donc il mesure $(x+1)$ m.\\
La différence entre l'aire du carré initial et celle du carré modifié est 5 m$^2$.\\
D'où $(x+1)^2-x^2=5$ soit $\cancel{x^2}+2x+1-\cancel{x^2}=5$\\
\begin{minipage}{12cm}
L'équation à résoudre est donc : $2x+1=5$ qui a pour solution $x=2$.\\
La longueur du côté du carré initial est 2 m.
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Méthode}{
On traduit les données de l'énoncé par une équation. En la résolvant, on trouve la solution.}
\end{minipage}~\\[1em]










\exods\\
 {\bf 1. } $\dfrac{2\times3^2-3}{5}=\dfrac{2\times9-3}{5}=\dfrac{15}{5}=3$.\\
Pour $x=3$, l'égalité est vérifiée, on en déduit que 3 est solution de l'équation (E).


{\bf 2. a. }
\begin{eqnarray*}
% \nonumber to remove numbering (before each equation)
(x-3)(2x+1) &=& x\times2x+x\times1-3\times2x-3\times1 \\
&=& 2x^2+x-6x-3\\
 &=& 2x^2-5x-3 ~~\text{Forme développée}
  \end{eqnarray*}



\begin{minipage}{12cm}
{\bf 2. b.} Par produit en croix, l'équation $\dfrac{2\times x^2-3}{5}=x$ s'écrit $2x^2-3=5\times x$, soit $2x^2-5x-3=0$.\\
On retrouve le développement précédent. \\On en déduit que résoudre $\dfrac{2\times x^2-3}{5}=x$ revient à résoudre $(x-3)(2x+1)=0$.
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Automatisme}{
Quand il y a des quotients, on pense aux produits en croix.}
\end{minipage}~\\[1em]






{\bf 3. } Il s'agit d'une équation produit nul :
\begin{eqnarray*}
x-3=0~~&\text{ou}&~~2x+1=0\\
x=3~~&\text{ou}&~~2x=-1\\
x=3~~&\text{ou}&~~x=\dfrac{-1}{2}
\end{eqnarray*}
Les solutions de l'équation (E) sont $3$ et $\dfrac{-1}{2}$.










\vspace{1cm}

\exods\\
{\bf 1. }
$\bullet$ Choisir un nombre : soit $x$ ce nombre.\\
$\bullet$ Ajouter 1, puis élever la somme au carré : $(x+1)^2$\\
$\bullet$ Ajouter 4 fois le nombre de départ : $(x+1)^2+4x$\\
$\bullet$ Ecrire le résultat : $(x+1)^2+4x$.\\

{\bf 2. } Le résultat en fonction de $x$ est $(x+1)^2+4x$.\\
Le résultat doit être le carré du nombre initial soit $x^2$.\\

{\bf 3. } On obtient donc l'équation $$(x+1)^2+4x=x^2$$
\begin{minipage}{10cm}
{\bf 4. }
\begin{eqnarray*}
% \nonumber to remove numbering (before each equation)
(x+1)^2+4x &=& x^2 \\
x^2+2x+1+4x&=& x^2\\
\cancel{x^2}-\cancel{x^2}+6x &=& -1\\
x&=&\dfrac{-1}{6}
  \end{eqnarray*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Il faut y penser}{
Quand on ne voit rien d'autre, on développe pour  résoudre l'équation.}
\end{minipage}~\\[1em]



{\bf 5. } Le nombre que l'on doit choisir pour obtenir son carré comme résultat est : $\dfrac{-1}{6}$.\\[1em]


\end{document} 